\objectif{Dans ce chapitre, on reprend les notions connues sur les suites, ainsi que sur les limites de suites. On définit également les comparaisons de suites.}

\large \textbf{Objectifs} \normalsize

\textit{La liste ci-dessous représente les éléments à maitriser absolument. Pour cela, il faut savoir refaire les exemples et exercices du cours, ainsi que ceux de la feuille de TD.}

\begin{numerote}
	\item Concernant les suites :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item Connaître la méthode de représentation des suites\dotfill $\Box$
				\item Savoir démontrer des variations par étude de fonctions\dotfill $\Box$ 
				\item Savoir démontrer des variations par la méthode $u_{n+1}-u_n$\dotfill $\Box$ 
				\item Savoir démontrer des variations par récurrence\dotfill $\Box$
				\item Savoir démontrer une majoration par récurrence\dotfill $\Box$
				\item Connaître les suites arithmétiques et géométriques\dotfill $\Box$
			\end{itemize}
	\item Concernant les limites :
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item Connaître la définition mathématique des limites\dotfill $\Box$
			\item Savoir déterminer des limites en utilisant les théorèmes  (somme, produit, quotient)\dotfill $\Box$
			\item Savoir utiliser le théorème d'encadrement et les théorèmes de comparaison\dotfill $\Box$
			\item Connaître les croissances comparées\dotfill $\Box$
			\item Savoir reconnaître les suites adjacentes\dotfill $\Box$
		\end{itemize}
	\item Savoir démontrer que deux suites sont équivalentes\dotfill $\Box$
	\item Savoir démontrer qu'une suite est négligeable par rapport à une autre\dotfill $\Box$
	\item Savoir utiliser les équivalences pour déterminer une limite de suite\dotfill $\Box$.
\end{numerote}

\newpage

\section{Nombres réels}

	\subsection{Ensembles usuels}

\definition{On dispose de plusieurs ensembles usuels :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $\N$ : l'ensemble des entiers naturels : $\N = \{ 0,1,2,\cdots \}$.
	\item $\Z$ : l'ensemble des entiers naturels relatif : $\Z = \{ \cdots, -2, -1, 0, 1, 2, \cdots \}$.
	\item $\mathbb{D}$ : l'ensemble des décimaux, c'est-à-dire l'ensemble des nombres ayant un nombre fini de décimales. On a également 
		\[ \mathbb{D} = \left \{ \frac{a}{10^p},\quad a\in \Z,~p\in \N \right \} \]
	\item $\Q$ : l'ensemble des nombres rationnels :
		\[ \Q = \left \{ \frac{p}{q},\quad p\in \Z,~q\in \Z^* \right \} \]
	\item $\R$ : l'ensemble des nombres réels.
\end{itemize}
}

\remarque{On peut définir $\R$ comme l'ensemble ``limite'' des décimaux ou des rationnels. Soit $x$ un réel quelconque. On note alors 
\[ d_n = \left [10^n x\right]10^{-n} \qeq d'_n=\left [10^{n} x \right ]10^{-n}+\frac{1}{10^n} \]
Par exemple, si $x=\pi$, on a
\[ d_1=3.1,\quad d'_1=3.2,\quad d_2=3.14,\quad d'_2=3.15,\cdots \]
Alors on a 
\[ \forall~n\in \N,\quad d_n \leq x \leq d'_n \qeq \left | x-d_n \right| \leq 10^{-n} \]
Ainsi la suite $(d_n)$ est une suite de décimaux qui se rapproche de $x$. \\Cette définition n'est pas rigoureuse, 
%puisqu'elle ne fonctionne pas pour des nombres du type $x=0.99999\cdots$, 
mais donne une intuition de la construction des réels. $(d_n)$ représente cependant une approximation décimale de $x$.
}


	\subsection{Propriétés de $\R$}

\begin{proposition}
On admet que $(\R, +, \times, \leq)$ est un corps totalement ordonnés, c'est-à-dire :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $\forall~(x,y,z)\in \R^3,\quad x\leq y \Rightarrow x+z\leq y+z$.
	\item $\forall~(x,y)\in \R^2,\quad x\geq 0 \text{ et } y\geq 0 \Rightarrow xy\geq 0$.
\end{itemize}
A partir de ces propriétés, on obtient toutes les propriétés usuelles des inégalités.	
\end{proposition}


\definition{Soit $A$ une partie non vide de $\R$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item On appelle \textbf{majorant} de $A$ tout nombre réel $M$ tel que 
			\[ \forall~x\in A,\quad x\leq M \]
	\item On appelle \textbf{minorant} de $A$ tout nombre réel $m$ tel que 
			\[ \forall~x\in A,\quad x\geq m \]
	\item On appelle \textbf{maximum} de $A$ le réel $a \in A$ tel que
		\[ \forall~x\in A,\quad x\leq a \]		
	\item On appelle \textbf{minimum} de $A$ le réel $b \in A$ tel que
		\[ \forall~x\in A,\quad x\geq b \]
\end{itemize}
Ainsi, un maximum ou un minimum est un élément de $A$, mais pas forcément un majorant ou minorant.
}

Dès lors qu'on a un majorant, on a une infinité de majorants (car tout nombre supérieur à un majorant est également un majorant). On peut s'intéresser (s'il existe) au plus petit des majorants :

\definition{Soit $A$ une partie \textbf{non vide} majorée de $\R$. On appelle (si elle existe) \textbf{borne supérieure} de $A$ le plus petit des majorants.}

\definition{Soit $A$ une partie \textbf{non vide} minorée de $\R$. On appelle (si elle existe) \textbf{borne inférieure} de $A$ le plus grand des minorants.}

L'ensemble des réels possède une propriété remarquable et essentielle :

\begin{theoreme}[Théorème de la borne supérieure] 
Toute partie non vide majorée admet une borne supérieure. Toute partie non vide minorée admet une borne inférieure.	
\end{theoreme}


Ainsi, dès lors que la partie est non vide et possède un majorant, elle admet automatiquement une borne supérieure.

\remarque{\danger\quad Attention : une borne supérieure n'est pas forcément un maximum ! Si on s'intéresse à l'ensemble \[ A = \left \{ 1-\frac{1}{n},\quad n\in \N^* \right \} \]
	$A$ est non vide ($0 \in A$), et est majorée (par $1$). Sa borne supérieure est $1$, mais $1\not \in A$, donc $1$ n'est pas un maximum.}

\propriete{Soit $A$ une partie non vide majorée de~ $\R$, et $\ell$ sa borne supérieure. Alors pour tout majorant $M$ de $A$, on a $\ell \leq M$.}

\preuve{En effet, $\ell$ est le plus petit des majorants.}

\propriete{Soit $A$ une partie non vide majorée de~ $\R$, et $\ell$ sa borne supérieur. Alors, pour tout nombre réel $m< \ell$, il existe un élément $a\in A$ tel que $a\geq m$.}

\preuve{En effet, si ce n'est pas le cas, $m$ est un majorant plus petit que $\ell$, ce qui est impossible puisque $\ell$ est le plus petit des majorants.}

\newpage
\section{Généralités sur les suites}

	\subsection{Définition et notations}

\definition{Une \textbf{suite numérique réelle} est une fonction de $\N$ (ou d'une partie de $\N$) dans $\R$.}
\notation{Soit $u$ une suite. \begin{eqnarray*}u: \N & \rightarrow & \R\\n &\mapsto& u_n\end{eqnarray*}
La suite $u$ peut aussi se noter $(u_n)_{n\in \N}$ ou $(u_n)$. L'élément $u_n$ est appelé \textbf{terme de rang} $n$ de la suite $u$.}

	\subsection{Trois types de définition de suites}

On peut définir une suite de trois manières différentes. 
		\subsubsection{Définition explicite}
		
La suite peut être définie explicitement :
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] $v$ est la suite définie par $v_n=\frac{3^n}{n}$ pour $n\in \N^*$.
	\item[$\bullet$] $u$ est la suite définie par $u_n$ est la $n^{\textrm{è}}$ décimale de $\pi$, pour $n\in \N^*$.
	\item[$\bullet$] $w$ est la suite définie par $$\left\{ \begin{aligned}w_n&=3n+2 \textrm{ si $n$ est pair} \\
	w_n&=\frac{1}{n}+4 \textrm{ si $n$ est impair}\end{aligned}\right.$$
\end{itemize}

		\subsubsection{Définition par récurrence}
		
Elle peut également être définie par récurrence :

\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] $u$ est la suite définie par $u_0=-1$ et, pour $n\geq 0$, $u_{n+1}=2\times u_n-1$.
	\item[$\bullet$] $\displaystyle{\left\{  
		\begin{aligned}
			u_0 &=& 2\\
			\forall~n,~u_{n+1}&=& \frac{1}{u_n}
		\end{aligned} \right.}$
\end{itemize}

        \subsubsection{Définition implicite}
        
Une suite peut également être définie par une équation. Par exemple, soit $(u_n)$ la suite définie pour tout $n\geq 3$ par $u_n$ est l'unique solution de l'équation $\ln(x)=nx$.

	\subsection{Représentation graphique d'une suite}
	
On représente une suite définie explicitement par l'ensemble des points $(n;u_n)$. On peut également représenter les suites définies par récurrence par une représentation ``en toile d'araignée''.	
	
	\begin{center}
	\begin{tabular}{p{6cm}p{6cm}}
		\begin{center}
            \includegraphics[width=6cm]{tex/Chap7/suite_explicite}
        \end{center} & 
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{tex/Chap7/suite_recurrente}
\end{center} \\
\begin{center} Définition $u_n=f(n)$\end{center} & \begin{center}Définition par récurrence, $u_0=1$\end{center}
	\end{tabular}
	\end{center}


\section{Monotonie, majoration, minoration}

	\subsection{Suites monotones}

\definition{
Soit $(u_n)$ une suite. \\
On dit que $(u_n)$ est une suite \textbf{croissante} si $u_n \leq u_{n+1}$ pour tout $n$.\\
On dit que $(u_n)$ est une suite \textbf{décroissante} si $u_n \geq u_{n+1}$ pour tout $n$.\\
Une suite \textbf{monotone} est une suite soit croissante, soit décroissante.
}

\remarque{~
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] On a aussi des suites strictement croissantes ou strictement décroissantes.
	\item[$\bullet$] Une suite peut n'être monotone qu'à partir d'un certain rang $n_0$, c'est à dire $u_n\leq u_{n+1}$ pour tout $n\geq n_0$ (par exemple).
\end{itemize}
}

		\subsection{Méthodes de recherche des variations d'une suite}

			\subsubsection{Pour les suites $u_n=f(n)$}

\begin{theoreme}
Si $f$ est croissante sur $\R^+$, alors la suite $(u_n)$ est croissante.\\
Si $f$ est décroissante sur $\R^+$, alors la suite $(u_n)$ est décroissante.	
\end{theoreme}


\begin{prof}
\preuve{Si $f$ est croissante sur $\R^+$ :
$$n < n+1 \implies u_n=f(n) \leq f(n+1)=u_{n+1}$$}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{2}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\exemple{~
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Soit $u$ la suite définie par $u_n=n^2$ pour tout $n$. La fonction $x\mapsto x^2$ étant strictement croissante sur $\R^+$, la suite $(u_n)$ est strictement croissante.
	\item[$\bullet$] La suite $u$ définie par $u_n=\frac{1}{n}$ pour $n\geq 1$ est strictement décroissante, car la fonction inverse est strictement décroissante sur $\R^{+*}$.
\end{itemize}
}

\begin{methode}
Pour étudier la monotonie d'une suite $(u_n)$ définie pour tout entier $n$ par $u_n=f(n)$, on introduit la fonction $f$ associée, et on étudie ses variations. On en déduit alors la monotonie de $u$.
\end{methode}


\exercice{Soit $u$ la suite définie pour tout entier $n$ par $u_n=n^2-4n+2$. Déterminer la monotonie de $u$.}

\begin{prof}
\solution{Introduisons la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x)=x^2-4x+2$. $f$ étant un trinôme du second degré, on connait ses variations : ici, $a=1>0,~b=-4$ donc $-\frac{b}{2a}=2$. Ainsi, $f$ est décroissante sur $\left]-\infty;2\right]$ et est croissante sur $\left[2;+\infty\right[$.\\
La suite $(u_n)$ est donc croissante pour $n\geq 2$.

}	
\end{prof}


\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}
			\subsubsection{Termes consécutifs}
			
\begin{theoreme}[Etude de la différence de deux termes consécutifs]
Soit une suite $u$  donnée. On peut étudier le signe de la différence $u_{n+1}-u_n$.\\
Si $u_{n+1}-u_n \geq 0$ pour tout $n$, alors la suite $u$ est croissante.\\
Si $u_{n+1}-u_n \leq 0$ pour tout $n$, alors la suite $u$ est décroissante.
\end{theoreme}


\begin{theoreme}[Etude du quotient de deux termes consécutifs]
Soit une suite $u$  à termes \textbf{strictement positifs}, on peut utiliser :\\
Si $\frac{u_{n+1}}{u_n} \geq 1$ (resp. $>1$) alors la suite $u$ est croissante (resp. strictement croissante).\\ 
Si $\frac{u_{n+1}}{u_n} \leq 1$ (resp. $<1$) alors la suite $u$ est décroissante (resp. strictement décroissante).	
\end{theoreme}


\remarque{Cette méthode est, en général, reservée aux suites définies par des puissances.}

\exemple{~
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=1$ et $u_{n+1}=u_n+\frac{1}{n^2+1}$ pour tout $n$. Alors, pour tout $n$, on a $u_{n+1}-u_n=\frac{1}{n^2+1}>0$ : la suite $(u_n)$ est donc strictement croissante.
	\item[$\bullet$] La suite $u$ définie pour tout $n$ par $u_n=\frac{5^n}{2^{n+1}}$ est strictement croissante. En effet, elle est à termes strictement positifs, et on a
	$$\frac{u_{n+1}}{u_n} = \frac{\frac{5^{n+1}}{2^{n+2}}}{\frac{5^n}{2^{n+1}}}=\frac{5^{n+1}}{2^{n+2}}.\frac{2^{n+1}}{5^n}=\frac{5}{2} > 1$$ 
\end{itemize}
}

\consequence{~
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Si $a > 1$, la suite $(a^n)$ est strictement croissante.
	\item[$\bullet$] Si $a=1$, la suite $(a^n)$ est constante.
	\item[$\bullet$] Si $0<a<1$, la suite $(a^n)$ est strictement décroissante.
\end{itemize}
}

\begin{prof}
\preuve{Pour tout réel $a>0$, on constate que la suite $(a^n)$ est à termes strictement positifs. Enfin, en notant pour tout entier $n$, $u_n=a^n$, on a
$$\frac{u_{n+1}}{u_n}=\frac{a^{n+1}}{a^n}=a$$
Ainsi, la suite $(a^n)$ est strictement croissante si $a>1$, et strictement décroissante si $a<1$. Elle est enfin constante si $a=1$.

}	
\end{prof}


\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{6}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

        \subsubsection{Par récurrence}
        
\begin{methode}
Dans le cas d'une suite définie par récurrence, on peut étudier sa monotonie par récurrence, en prenant comme hypothèse de récurrence $P_n$: ``$u_{n+1}\geq u_n$'' pour montrer que la suite est croissante, ou $P_n$: ``$u_{n+1}\leq u_n$'' pour montrer qu'elle est décroissante.	
\end{methode}


\exemple{Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=1$ et pour tout $n$, $u_{n+1}=\sqrt{u_n+1}$. Montrer que la suite $u$ est croissante.}

\begin{prof}
\solution{Soit $(P_n)$ la propriété définie pour tout $n$ par $P_n$:``$u_{n+1}\geq u_n$''.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] \textbf{initialisation} : $u_0=1$ et $u_1=\sqrt{2}\geq u_0$. Donc $P_0$ est vraie.
    \item[$\bullet$] \textbf{hérédité} : supposons que la propriété $P_n$ est vraie pour un certain $n$. Alors 
    $$u_{n+1}\geq u_n \Rightarrow u_{n+1}+1 \geq u_n+1 \Rightarrow
    \sqrt{u_{n+1}+1} \geq \sqrt{u_{n}+1} \textrm{ car la fonction racine est croissante sur }\R^+$$
    Donc $u_{n+2}\geq u_{n+1}$ : la propriété est héréditaire.
    \item[$\bullet$] \textbf{conclusion} : la propriété est donc vraie pour tout $n$ : $\forall~n, ~u_{n+1}\geq u_n$. La suite $u$ est donc croissante.
\end{itemize}
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{10}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

    
%\exercice{Ex. 3, 4, 5, 13, 14 p18}
	\subsection{Suites majorées, minorées, bornées}

\definition{~
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Une suite $(u_n)$ est dite \textbf{minorée} s'il existe $m\in\R$ tel que $m \leq u_n$ pour tout $n$. $m$ s'appelle un \textbf{minorant}.
	\item[$\bullet$] Une suite $(u_n)$ est dite \textbf{majorée} s'il existe $M\in\R$ tel que $M \geq u_n$ pour tout $n$. $M$ s'appelle un \textbf{majorant}.
	\item[$\bullet$] Une suite \textbf{bornée} est une suite à la fois majorée et minorée : il existe deux réels $m$ et $M$ tels que pour tout $n$ : $$m \leq u_n \leq M$$
\end{itemize}
}	

\exemple{La suite $u$ définie par $u_n=\frac{1}{n+1}$ est bornée :
$$\forall~n,~0 \leq u_n \leq 1$$
}

\begin{methode}
Dans le cas d'une suite définie par récurrence, on peut également montrer  qu'elle est bornée par récurrence.	
\end{methode}


\exemple{Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=1$ et pour tout $n$, $u_{n+1}=\sqrt{u_n+2}$. Montrer que, pour tout $n$, $u_n\leq 2$.}

\begin{prof}
\solution{Soit $(P_n)$ la propriété définie pour tout $n$ par $P_n:``u_{n}\leq 2''$.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] \textbf{initialisation} : $u_0=1 \leq 2$. $P_0$ est donc vraie.
    \item[$\bullet$] \textbf{hérédité} : supposons que la propriété $P_n$ est vraie pour un certain $n$. Alors 
    $$u_{n}\leq 2 \Rightarrow u_{n}+2 \leq 4\Rightarrow
    \sqrt{u_{n}+2} \leq \sqrt{4} \textrm{ car la fonction racine est croissante sur }\R^+$$
    Donc $u_{n+1}\leq 2$ : la propriété est héréditaire.
    \item[$\bullet$] \textbf{conclusion} : la propriété est donc vraie pour tout $n$ : $\forall~n, ~u_{n}\leq 2$. La suite $u$ est donc majorée par $2$.
\end{itemize}
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{10}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}


%\newpage
%\thispagestyle{plain}

\section{Suites arithmétiques et géométriques}

    \subsection{Suites arithmétiques}
    
 \definition{Une \textbf{suite arithmétique} est une suite $(u_n)$ définie par une formule de récurrence de la forme 
 $$\left \{ \begin{array}{l}
         u_0 \textrm{ est donné}\\
         \forall~n, u_{n+1} = u_n+a \textrm{ où } a \in R
 \end{array}
 \right.$$
 Le réel $a$ est appelé \textbf{raison} de la suite $(u_n)$, et $u_0$ est le \textbf{premier terme}.
} 

\exemple{La suite $u$ définie par $u_0=1$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1}=u_n+2$ est une suite arithmétique de raison $2$ et de premier terme $u_0=1$.}

\begin{theoreme}
Soit $u$ une suite arithmétique, de premier terme $u_0$ et de raison $a$. Alors, pour tout entier $n$, $$u_n=u_0+na$$	
\end{theoreme}


\begin{prof}
\preuve{Soit $P_n$ la proposition ``$u_n=u_0+na$'' définie pour tout entier $n$.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Initialisation : pour $n=0$ on a bien $u_0=u_0+0\times a$ : $P_0$ est donc vraie.
    \item[$\bullet$] Hérédité : supposons que la propriété $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$. Alors, on a
    $$u_{n+1} \underbrace{=}_{\textrm{déf de $u$}} u_n + a \underbrace{=}_{\textrm{HR}} (u_0+na) +a = u_0+(n+1)a$$
    $P_{n+1}$ est donc vraie.
    \item[$\bullet$] La proposition $P_n$, d'après le principe de récurrence, est donc vraie pour tout $n$.
\end{itemize}
On peut également démontrer ce théorème par téléscopage.
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{7}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\remarque{Si $u$ est une suite arithmétique de premier terme $u_0$ et de raison $a$, on a également
$$\forall~(n,p)\in \N^2,~ u_n=u_p+(n-p)a$$}

\exemple{Soit $u$ une suite arithmétique de premier terme $u_0=2$ et de raison $-3$. Alors, pour tout entier $n$, $u_n=2-3n$.}

\begin{theoreme}
Soit $u$ une suite arithmétique, de raison $a$. Soient $n$ et $p$ deux entiers tels que $p\leq n$. Alors,
$$u_p+u_{p+1}+\cdots +u_n= (n-p+1)\frac{u_p+u_n}{2}=(\textrm{nb de terme}) \times \frac{\textrm{1er terme}+\textrm{dernier terme}}{2}$$	
\end{theoreme}


\preuve{Soit $S=u_p+u_{p+1}+\cdots+u_n$. D'une part
$$S=u_p+(u_p+a)+(u_p+2a)+\cdots + (u_p+(n-p)a)$$
et d'autre part
$$S=u_n+(u_n-a)+(u_n-2a)+\cdots + (u_n-(n-p)a)$$
En sommant les deux égalités,
$$2S=(u_p+u_n) + (u_p+u_n) + \cdots + (u_p+u_n)$$
Avec $n-p+1$ termes. On a donc $2S=(n-p+1)(u_p+u_n)$, ce qui donne le résultat.\\
On aurait pu également le démontrer par récurrence sur $n$.
}

\exemple{[Classique] En s'intéressant à la suite arithmétique de premier terme $u_0=1$ et de raison $1$, on a
$$1+2+\cdots +n = n\frac{n+1}{2}=\frac{n(n+1)}{2}$$}


    \subsection{Suites géométriques}
    
 \definition{Une \textbf{suite géométrique} est une suite $(u_n)$ définie par une formule de récurrence de la forme 
 $$\left \{ \begin{array}{l}
         u_0 \textrm{ est donné}\\
         \forall~n, u_{n+1} = q\times u_n \textrm{ où } q \in R
 \end{array}
 \right.$$
 Le réel $q$ est appelé \textbf{raison} de la suite $(u_n)$, et $u_0$ est le \textbf{premier terme}.
} 

\exemple{La suite $u$ définie par $u_0=1$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1}=2u_n$ est une suite géométrique de raison $2$ et de premier terme $u_0=1$.}

\begin{theoreme}
Soit $u$ une suite géométrique, de premier terme $u_0$ et de raison $q$. Alors, pour tout entier $n$, \[u_n=u_0\times q^n\]	
\end{theoreme}


\begin{prof}
\preuve{Soit $P_n$ la proposition ``$u_n=u_0\times q^n$'' définie pour tout entier $n$.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Initialisation : pour $n=0$ on a bien $u_0=u_0q^0$ : $P_0$ est donc vraie.
    \item[$\bullet$] Hérédité : supposons que la propriété $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$. Alors, on a
    $$u_{n+1} \underbrace{=}_{\textrm{dèf de $u$}} q\times u_n \underbrace{=}_{\textrm{HR}} q\times (u_0\times q^n) = u_0\times q^{n+1}$$
    $P_{n+1}$ est donc vraie.
    \item[$\bullet$] La proposition $P_n$, d'après le principe de récurrence, est donc vraie pour tout $n$.
\end{itemize}
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{8}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\remarque{Si $u$ est une suite géométrique de premier terme $u_0$ et de raison $q$, on a également
$$\forall~(n,p)\in \N^2,~ u_n=u_p\times q^{n-p}$$}

\exemple{Soit $u$ une suite géométrique de premier terme $u_0=2$ et de raison $-3$. Alors, pour tout entier $n$, $u_n=2\times(-3)^n$.}

\begin{theoreme}
Soit $u$ une suite géométrique, de raison $q$. Soient $n$ et $p$ deux entiers tels que $p\leq n$. Alors,
$$u_p+u_{p+1}+\cdots +u_n= u_p\frac{1-q^{n-p+1}}{1-q}=\frac{u_p-qu_n}{1-q}=\frac{\textrm{1er terme}-\textrm{terme à suivre}}{1-\textrm{raison}}$$	
\end{theoreme}


\begin{prof}
\preuve{Soit $p$ un entier fixé. Soit $P_n$ la proposition ``$u_p+\cdots +u_n=\frac{u_p-qu_n}{1-q}$'' définie pour tout entier $n\geq p$.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Initialisation : $\frac{u_p-qu_p}{1-q}=u_p\frac{1-q}{1-q}=u_p$ : $P_p$ est donc vraie.
    \item[$\bullet$] Hérédité : supposons la propriété $P_n$ vraie pour un certain entier $n\geq p$. Alors
    $$u_p+\cdots +u_n+u_{n+1} \underbrace{=}_{\textrm{HR}} \frac{u_p-qu_n}{1-q}+u_{n+1}=\frac{u_p-qu_n+u_{n+1}-qu_{n+1}}{1-q}\underbrace{=}_{\textrm{dèf de $u$}} \frac{u_p-qu_{n+1}}{1-q}$$
    $P_{n+1}$ est donc vraie.
    \item[$\bullet$] D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est donc vraie pour tout $n\geq p$.
\end{itemize}
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{8}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\exemple{[Classique] En s'intéressant à la suite géométrique de premier terme $u_0=1$ et de raison $q$, on a
$$1+q+\cdots +q^n = \frac{1-qq^n}{1-q}=\frac{1-q^{n+1}}{1-q}$$}


\section{Limites de suites}

	\subsection{Limite finie}
	
\definition{
Soit $(u_n)$ une suite et $\ell$ un nombre réel. Si tout intervalle ouvert contenant $\ell$ contient tous les termes de la suite à partir d'un certain rang, on dit que la suite $(u_n)$ \textbf{a pour limite $\ell$}, et on note 
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\ell \quad \text{ou} \quad u_n\underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} \ell$$
Mathématiquement, $(u_n)$ a pour limite $\ell$ si et seulement si
$$\forall~\eps >0,~\exists~n_0\in \N,~\forall~n\in \N,~~n\geq n_0 \Rightarrow |u_n-\ell|<\eps$$ 
}

\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{tex/Chap7/limitefinie}
\end{center}

\exemple{La suite $u$ définie pour tout $n$ par $u_n=\frac{1}{n+1}$ converge vers $0$ : $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n+1}=0$$}

\propriete{Si une suite $(u_n)$ a une limite finie, celle-ci est \textbf{unique}.}

\preuve{On suppose que $(u_n)$ converge vers $\ell$ et $\ell'$ et que $\ell\neq \ell'$. Donc la distance entre $\ell$ et $\ell'$ est non nulle. On la note $d$, et on s'intéresse aux deux intervalles $]\ell-\frac{d}{4};\ell+\frac{d}{4}[$ et $]\ell'-\frac{d}{4};\ell'+\frac{d}{4}[$. Par définition de la convergence, tous les termes de la suite sont dans ces deux intervalles à partir d'un certain rang. Or :
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{tex/Chap7/unicite}
\end{center}
les deux intervalles sont disjoints, ce qui est absurde.
}

	\subsection{Limite infinie}
	
\definition{Soit $(u_n)$ une suite.
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Si tout intervalle de la forme $]a;+\infty[$ contient tous les termes de la suite à partir d'un certain rang, on dit que la suite $(u_n)$ \textbf{a pour limite $+\infty$}, et on note $$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=+\infty \quad \text{ou} \quad u_n\underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} +\infty$$
	\item[$\bullet$] Si tout intervalle de la forme $]-\infty,a[$ contient tous les termes de la suite à partir d'un certain rang, on dit que la suite $(u_n)$ \textbf{a pour limite $-\infty$}, et on note $$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=-\infty \quad \text{ou} \quad u_n\underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} -\infty$$
\end{itemize}
Mathématiquement, $(u_n)$ a pour limite $+\infty$ si et seulement si
$$\forall~A\in \R,~\exists~n_0\in \N,~\forall~n\in \N,~n\geq n_0 \Rightarrow u_n>A$$
}


\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{tex/Chap7/limiteinfini}
\end{center}

\exemple{La suite $u$ définie pour tout $n$ par $u_n=n$ a pour limite $+\infty$, et la suite $v$ définie pour tout $n$ par $v_n=-n^2$ a pour limite $-\infty$ :
		$$\lim_{n\rightarrow +\infty} n=+\infty~\textrm{ et }~\lim_{n\rightarrow +\infty} -n^2=-\infty$$}
		
\algorithme{Si une suite \textbf{croissante} $(u_n)$ a pour limite $+\infty$, on peut utiliser l'algorithme suivant pour déterminer le plus petit entier $n$ vérifiant $u_n> A$ (où $A$ est un réel positif quelconque) :

~\\
\begin{algorithm}[H]
\DontPrintSemicolon
\SetAlgoLined
\SetKwInOut{Initialisation}{Initialisation}
\SetKwFor{Tq}{Tant que}{}{FinTantque}
\Entree{Saisir $A$ (nombre positif)}
\Initialisation{~\;$n\leftarrow 0$\; $U \leftarrow u_0$}
\Tq{$U \leq A$}{
	$n \leftarrow n+1$\;
	$U \leftarrow u_{n}$\;}
\Sortie{Afficher $n$}
\caption{SEUIL}
\end{algorithm}
}
En scilab, pour la suite $u$ définie par 
$$\left \{ \begin{array}{l} u_0=1\\ \forall~n,~u_{n+1}=1+u_n^2\end{array}\right.$$
on obtient :

\begin{scilab}[Seuil pour une suite croissante]
{\small \lstinputlisting[]{tex/Chap7/seuil.sce}}
\end{scilab}


		
	\subsection{Suite convergente}

\definition{On dit qu'une suite est \textbf{convergente} si elle possède une limite finie. On dit qu'elle est \textbf{divergente} si elle possède une limite infinie.} 

	\subsection{Suite sans limite}
	
\remarque{Certaines suites ne possèdent aucune limite, que ce soit finie ou infinie.}

\exemple{La suite $((-1)^n)$ prend la valeur $1$ aux termes pairs, et $-1$ aux termes impairs. Elle ne peut donc ni converger, ni diverger : elle ne possède donc pas de limite.}

\section{Théorèmes sur les limites}
	
%	\subsection{Suites de types $u_n=f(v_n)$}
	
%\theoreme{Soit $v$ une suite. Soit $f$ une fonction définie sur $\R$ et $u$ la suite définie par $u_n=f(v_n)$ pour tout $n$. Soient $a,b$ deux éléments de $\R\cup \{-\infty;+\infty\}$.\\
%Si $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty}v_n = a}$, et si $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow a} f(x)=b}$, alors
%$$\lim_{n\rightarrow +\infty}u_n = b$$
%}
	
%\preuve{Admis.}	
	
	\subsection{Théorème de comparaison}
\begin{theoreme}
Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites convergentes, de limites respectives $\ell$ et $\ell'$. Si, pour tout $n\geq n_0$, on a $u_n \leq v_n$, alors $\ell \leq \ell'$.	
\end{theoreme}


\preuve{Supposons au contraire que $\ell>\ell'$. En notant $d$ la distance (non nulle) entre $\ell$ et $\ell'$, cela signifie qu'à partir d'un certain rang, les termes de la suite $(u_n)$ se trouve dans l'intervalle $]\ell-\frac{d}{4};\ell+\frac{d}{4}[$. Or, $v_n\geq u_n$, donc, à partir d'un certain rang $v_n \geq \ell-\frac{d}{4}$. Donc l'intervalle $]\ell'-\frac{d}{4};\ell'+\frac{d}{4}[$ ne contient aucun élément de la suite $(v_n)$ à partir d'un certain rang : absurde.}

	\subsection{Théorème d'encadrement}
	
\begin{theoreme}[Théorème d'encadrement] 
Soient $(u_n)$, $(v_n)$ et $(w_n)$ trois suites et $\ell$ un réel. On suppose que, pour tout $n \geq n_0$,
	$u_n \leq v_n \leq w_n$
et que $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow+\infty} u_n=\lim_{n\rightarrow+\infty} w_n=\ell}$.
Alors, $$\lim_{n\rightarrow+\infty} v_n=\ell$$	
\end{theoreme}


\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{tex/Chap7/gendarme}
\end{center}

\remarque{Ce théorème est également appelé théorème des gendarmes.}

\preuve{Soit $I$ un intervalle ouvert contenant $\ell$. \\Par définition de la limite, il existe un rang $n_1$ tel que pour $n\geq n_1$,  $u_n$ soit dans $I$. De même, il existe un rang $n_2$ tel que, pour $n\geq n_2$, $w_n$ soit dans $I$. \\ Mais alors, pour tout $n$ plus grand que $n_1$ \textbf{et} $n_2$, $u_n\in I$ et $w_n\in I$.
Or, $u_n\leq v_n\leq w_n$, et puisque $I$ est un intervalle, on en déduit que pour tout $n$ plus grand que $n_1$ et $n_2$, $v_n \in I$.\\
Ceci étant vrai pour tout intervalle ouvert $I$ contenant $\ell$, on en déduit bien que $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=\ell}$.}


\begin{methode}
Pour déterminer la limite d'une suite où $(-1)^n$ apparait, ou bien des $\cos$ ou $\sin$, on appliquera (quasi) systématiquement le théorème d'encadrement.	
\end{methode}


\exemple{Déterminer la limite de la suite $(u_n)$ définie pour tout $n>0$ par $$u_n=\frac{(-1)^n+2}{n}$$
}

\begin{prof}
\solution{
Pour tout $n\neq 0$, on a $-1\leq (-1)^n \leq 1$, donc $1 \leq (-1)^n+2 \leq 3$ et puisque $n>0$, on a  
$$\frac{1}{n}\leq \frac{(-1)^n+2}{n} \leq \frac{3}{n}$$
Or, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n}=\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{3}{n}=0}$. Par le théorème d'encadrement, $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{(-1)^n+2}{n}=0$$

}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{6}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}




\begin{theoreme}
Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites, et $\ell$ un réel. On suppose que pour tout $n\geq n_0$, \\$|u_n-\ell|\leq v_n$ et que $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=0}$. Alors
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\ell$$	
\end{theoreme}


\preuve{Application du théorème d'encadrement.}

\exemple{On constate que, pour tout $n\geq 0$ :
$$\left | \frac{(-1)^n}{n} \right| = \frac{1}{n}$$
et $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n}=0}$. Ainsi, d'après le théorème précédent, la suite $\left( \frac{(-1)^n}{n}\right)_{n\geq 1}$ converge et a pour limite $0$.
}

\begin{theoreme}[Théorème de comparaison] 
Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites.
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Si pour tout $n\geq n_0$, $u_n\geq v_n$ et si $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=+\infty}$ alors $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=+\infty}$
	\item[$\bullet$] Si pour tout $n\geq n_0$, $u_n\leq v_n$ et si $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=-\infty}$ alors $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=-\infty}$
\end{itemize}	
\end{theoreme}


\preuve{Démontrons le premier point. Soit $A$ un réel strictement positif quelconque. Puisque \\$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=+\infty}$, il existe un rang $n_0$ tel que, pour tout $n\geq n_0$, on a $v_n\in[a;+\infty[$. Or, puisque pour tout $n$, $u_n\geq v_n$, on a également $u_n\in[a;+\infty[$ pour $n\geq n_0$.\\
Par définition de la limite infinie, cela signifie donc que $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=+\infty}$}

\subsection{Convergence des suites monotones}

\begin{theoreme}[Théorème de convergence monotone] 
Toute suite croissante  majorée converge. Toute suite décroissante minorée converge.	
\end{theoreme}


\preuve{
Si $(u_n)$ est une suite croissante, constatons que l'ensemble 
\[ A = \left \{ u_n,\quad n\in \N \right \} \]
est non vide et majorée (puisque la suite est majorée). Elle possède donc une borne supérieure qu'on note $\ell$. On montre alors que $\ell$ est la limite de $(u_n)$.
}

\begin{theoreme}
Toute suite croissante non majorée a pour limite $+\infty$. Toute suite décroissante non minorée a pour limite $-\infty$.	
\end{theoreme}


\preuve{Soit $(u_n)$ une suite croissante non majorée. La suite étant non majorée, quel que soit le réel $a$, on peut trouver un terme $u_N$ de la suite strictement supérieur à $a$. On a donc 
$u_N > a$.\\ Or, la suite $u$ étant croissante, on a, pour tout $n \geq N$, $u_n \geq u_N > a$.
Tous les termes de la suite $u$ sont donc dans l'intervalle $]a;+\infty[$ a partir d'un certain rang. Ceci étant vrai pour tout $a$, par définition, on en déduit
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=+\infty$$
}

\exemple{La suite $(u_n)$ définie par $u_n=n^2$ est croissante, non majorée : sa limite est $+\infty$. \\La suite $v$ définie pour tout $n>0$ par $v_n=1-\frac{1}{n}$ est croissante, majorée (par 1) : elle converge donc.}

\begin{theoreme}
Soit $(u_n)$ une suite \textbf{croissante} de limite $\ell$. Alors, pour tout entier $n$, on a $u_n\leq \ell$.	
\end{theoreme}


\preuve{Supposons qu'il existe un entier $n_0$ tel que $u_{n_0}>\ell$. Notons $r=u_{n_0}-\ell>0$. Par croissance de la suite $u$, on a donc, pour tout $n\geq n_0$, $u_n\geq u_{n_0}$. Mais alors, l'intervalle $]\ell-r;\ell+r[$ ne contient aucun terme de la suite à partir de $n_0$. Cela contredit le fait que la suite $u$ converge vers $\ell$ : ceci est absurde.}

\section{Opération sur les limites}

    \subsection{Limites usuelles}

\begin{proposition}
On dispose des limites suivantes :
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n^p = +\infty ~~(p\in \N^*)}$~~~~ & $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n^p} = 0 ~~(p\in \N^*)}$~~~~ & $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \sqrt{n} = +\infty}$\\~&~&~\\
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} |n| = +\infty}$ & 
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \ln(n) = +\infty}$ &
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} e^{n} = +\infty}$\\~&~&~\\
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n^\alpha = +\infty ~~(\alpha \in \R^*_+)}$&
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n^\alpha = 0 ~~(\alpha \in \R^*_-)}$&
$\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n!=+\infty}$
\end{tabular}
\end{center}	
\end{proposition}



    \subsection{Limite de $u_n+v_n$}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 $\lim v_n \backslash \lim u_n$ & $\ell$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
 \hline
  $\ell'$ & $\ell+\ell'$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
  \hline
  $+\infty$ & $+\infty$ & $+\infty$ & IND \\
  \hline
  $-\infty$ & $-\infty$ & IND & $-\infty$\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

    \subsection{Limite de $u_n \times v_n$}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 $\lim v_n \backslash \lim u_n$ & $l\neq 0$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
 \hline
  $l'\neq 0$ & $\ell.\ell'$ & signe($\ell'$).$\infty$ & -signe($\ell'$).$\infty$ \\
  \hline
  $+\infty$ & signe($\ell$).$\infty$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
  \hline
  $-\infty$ & -signe($\ell$).$\infty$ & $-\infty$ & $+\infty$\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

    \subsection{Limite de $\frac{u_n}{v_n}$ si la limite de $(v_n)$ n'est pas nulle}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 $\lim v_n \backslash \lim u_n$ & $\ell$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
 \hline
  $l'\neq 0$ & $\frac{\ell}{\ell'}$ & signe($\ell'$).$\infty$ & -signe($\ell'$).$\infty$ \\
  \hline
  $+\infty$ & $0$ & IND & IND \\
  \hline
  $-\infty$ & 0 & IND & IND\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

    \subsection{Limite de $\frac{u_n}{v_n}$ si la limite de $(v_n)$ est nulle}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
 $\lim v_n \backslash \lim u_n$ & $0$ & $\ell \neq 0$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
 \hline
  $0^+$ & IND & signe($\ell$).$\infty$ & $+\infty$ & $-\infty$ \\
  \hline
  $0^-$ & IND & -signe($\ell$).$\infty$ & $-\infty$ & $+\infty$ \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

    \subsection{Limite de $(q^n)$}
    
\begin{theoreme}
Soit $q$ un nombre réel. On s'intéresse à la suite $(q^n)$.
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Si $q > 1$, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} q^n=+\infty}$.
	\item[$\bullet$] Si $-1<q<1$, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} q^n=0}$.
	\item[$\bullet$] Si $q = 1$, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} 1^n=1}$.
	\item[$\bullet$] Si $q\leq -1$, la suite $(q^n)$ ne possède pas de limite.
\end{itemize}	
\end{theoreme}


\preuve{Tout part de l'inégalité de Bernoulli, qui se démontre à l'aide d'une récurrence : pour tout $x>0$, et pour tout entier $n$, on a $$(1+x)^n\geq 1+nx$$
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Si $q>1$, on peut écrire $q=1+x$ avec $x=q-1>0$. D'après l'inégalité de Bernoulli $$q^n\geq 1+nx=1+n(q-1)$$
	Or, puisque $q-1>0$, on a 
	$$\lim_{n\rightarrow +\infty} 1+n(q-1) = +\infty$$
	Par théorème d'encadrement, $$\lim_{n\rightarrow +\infty} q^n=+\infty$$
	\item[$\bullet$] Si $q=1$, la suite $(q^n)$ est la suite constante égale à $1$. Elle converge donc vers $1$.
	\item[$\bullet$] Si $-1<q<1$, posons $Q=\frac{1}{|q|}>1$. Alors, d'après ce qui précède
	$$\lim_{n\rightarrow +\infty} Q^n=+\infty$$
	Or, on a $$0\leq |q|^n =\left(\frac{1}{Q}\right)^n=\frac{1}{Q^n}$$
	Par théorème d'encadrement, puisque $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty}Q^n =+\infty}$ on a
	$$\lim_{n\rightarrow +\infty}|q|^n=0\textrm{ et donc } \lim_{n\rightarrow +\infty}q^n=0$$ 
	\item[$\bullet$] Si $q=-1$, la suite $(-1)^n$ vaut $1$ pour les termes pairs, et $-1$ pour les termes impairs. Elle ne peut donc converger.
	\item[$\bullet$] Si $q<-1$, on a $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} |q|^n =+\infty}$. Donc la suite $(|q|^n)$ prend des valeurs aussi grandes que l'on veut. Or, la suite $(q^n)$ prend des valeurs positives pour les termes pairs, et négatives pour les termes impairs. Elle ne peut donc pas avoir de limite.
\end{itemize} }

\begin{methode}
Pour déterminer la limite d'une suite composée de puissances, on met les plus grandes puissances en facteur, et on utilise le résultat précédent.	
\end{methode}


\exercice{Soit $u$ la suite définie pour tout entier $n$ par $$u_n=\frac{3^n+4^n}{3\times 4^n+2^n}$$
Déterminer la limite de la suite $u$.}

\begin{prof}
\solution{Pour tout entier $n$, on a $$u_n=\frac{4^n\left(1+\frac{3^n}{4^n}\right)}{4^n\left(3+\frac{2^n}{4^n}\right)}=\frac{ 1+\left(\frac{3}{4}\right)^n}{3+\left(\frac{2}{4}\right)^n}$$
Puisque $-1<\frac{3}{4}<1$ et $-1<\frac{2}{4}<1$, on a $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{3}{4}\right)^n = \lim_{n\rightarrow +\infty} \left(\frac{2}{4}\right)^n=0$$
Par somme et quotient, on en déduit que $$\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\frac{1}{3}$$
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

    \subsection{Croissances comparées}
    
\begin{theoreme}
Pour tous réels $a$ et $b$ strictement positifs :
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{e^n}{n^a} = +\infty$$
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n^a}{\ln^b(n)} = +\infty$$
et de manière générale, pour $q>1$,
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{q^n}{n^a} = +\infty ~~\textrm{et}~~\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n!}{q^n} = +\infty$$	
\end{theoreme}


\preuve{Voir chapitre Limite de fonctions.}

\exemple{On a
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n}{e^n} = 0 \textrm{ et } \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\ln(n)}{n}=0$$}

\exercice{Déterminer $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n+\ln(n)}{n+1}}$.}

\begin{prof}
\solution{On constate que, pour tout $n>0$ :
$$\frac{n+\ln(n)}{n+1} = \frac{n\left(1+\frac{\ln(n)}{n}\right)}{n\left(1+\frac{1}{n}\right)} = \frac{1+\frac{\ln(n)}{n}}{1+\frac{1}{n}}$$
Par croissances comparées, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\ln(n)}{n}=0}$. Par somme, on a donc $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} 1+\frac{\ln(n)}{n}=1}$. On a également $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} 1+\frac{1}{n}=1}$. Par quotient,
$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n+\ln(n)}{n+1}=1$$
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\section{Suites adjacentes}

\definition{On dit que deux suites $(u_n)$ et $(v_n)$ sont \textbf{adjacentes} si $(u_n)$ est croissante, $(v_n)$ est décroissante et si $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n-u_n=0}$.
}

\exemple{Les suites $u$ et $v$ définies pour tout $n\geq 1$ par $u_n=-\frac{1}{n}$ et $v_n=\frac{1}{n}$ sont adjacentes.  }

\begin{theoreme}
Si deux suites sont adjacentes, alors elles sont convergentes, et elles ont la même limite.	
\end{theoreme}


\preuve{On montre que la définition des suites adjacentes entraîne que, pour tout $n$, $u_0\leq u_n \leq v_n\leq v_0$ : en effet, la suite $(v_n-u_n)$ est décroissante par construction, et de limite $0$ : cela implique que tous les termes de la suite $(v_n-u_n)$ sont positifs.\\
La suite $(u_n)$ est donc croissante majorée : elle converge, vers une limite que l'on note $\ell$. De même, la suite $(v_n)$ est décroissante minorée : elle converge, vers $\ell'$. Or, par définition, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty}v_n-u_n=0}$. Par opération sur les limites, cela implique $\ell-\ell '=0$, soit $l=l'$.}

\begin{methode}
Pour montrer que deux suites sont adjacentes, on montre qu'une est croissante, l'autre est décroissante et que la différence des deux tend vers $0$.	
\end{methode}


\exercice{Soient $u$ et $v$ deux suites définies par $$u_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{k!} ~~\textrm{et}~~v_n=u_n+\frac{1}{n\times n!}$$
Montrer que $u$ et $v$ sont adjacentes.}

\begin{prof}
\solution{Pour tout entier $n$, on  a
$$u_{n+1}-u_n=\frac{1}{(n+1)!} > 0$$
donc la suite $(u_n)$ est croissante. De même
$$v_{n+1}-v_n=u_{n+1}+\frac{1}{(n+1).(n+1)!} - \left(u_n+\frac{1}{nn!}\right) = \frac{1}{(n+1)!} +\frac{1}{(n+1).(n+1)!}-\frac{1}{nn!}$$
Après mise au même dénominateur
$$v_{n+1}-v_n=\frac{n(n+1)+n-(n+1)^2}{n(n+1).(n+1)!}=\frac{-1}{n(n+1).(n+1)!} <0$$
donc la suite $(v_n)$ est décroissante. Enfin
$v_n-u_n=\frac{1}{n.n!}$
et $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n.n!}=0 ~~\textrm{ par quotient}$$
\textbf{Bilan} : les suites $u$ et $v$ sont bien adjacentes.
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{10}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\remarque{Etant adjacentes, elles convergent, et ont la même limite. On peut montrer que leur limite commune est $e$.}

\section{Comparaison de suites}

L'idée de cette section est d'introduire des méthodes de comparaison de suites, permettant de déduire certains résultats sur les limites.

	\subsection{Négligeabilité}
	
\definition{Soient $u$ et $v$ deux suites, $v$ ne s'annulant pas à partir d'un certain rang. On dit que $u$ est négligeable par rapport à $v$ au voisinage de $+\infty$ si et seulement si
\[ \frac{u_n}{v_n} \underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 0 \]
On note alors $u_n=o_{+\infty}(v_n)$, ou plus simplement $u_n=o(v_n)$, et on lit ``$u$ est un petit $o$ de $v$ au voisinage de $+\infty$.
}

\exemple{On a $n=o(n^2)$.}

\begin{prof}
\solution{En effet, $\ds{\frac{n}{n^2}=\frac{1}{n} \underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 0 }$.}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\propriete{[Opérations sur la négligeabilité] Soient $u, v$ et $w$ trois suites non nulles à partir d'un certain rang.
\begin{numerote}
	\item (Multiplication par un réel) Si $u_n=o(v_n)$ alors pour tout réel $k$, $ku_n=o(v_n)$.
	\item (Quotient) Si $u_n=o(v_n)$ alors $u_nw_n=o(v_nw_n)$ et $\ds{\frac{u_n}{w_n} = o\left(\frac{v_n}{w_n}\right)}$.
	\item (Transitivité) Si $u_n=o(v_n)$ et $v_n=o(w_n)$ alors $u_n=o(w_n)$.
	\item (Somme) Si $u_n=o(v_n)$ et $w_n=o(v_n)$ alors $u_n+w_n=o(v_n)$.
\end{numerote}
}

\remarque{Attention : pour la somme, il faut que les suites soient négligeables par rapport à une même suite.}

\exercice{Montrer que $\eu{-n} = o(n^4)$ et que $\ln(n)-2n^2=o(n^4)$.}

\begin{prof}
\solution{Remarquons que
\[ \frac{\eu{-n}}{n^4}=\frac{1}{\E^nn^4} \underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 0 \quad \text{par quotient.} \]
Enfin, $\ln(n)=o(n^4)$ et $n^2=o(n^4)$ (par croissances comparées). Par somme, $\ln(n)-2n^2=o(n^4)$.
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\remarque{Une suite vérifiant $u=o(1)$ est une suite qui tend vers $0$.}

\begin{proposition}[Croissances comparées] 
On peut écrire les croissances comparées ainsi : si $\alpha>0$ et $\beta>0$ :
\[ n^\alpha = o(\E^n),\quad \quad (\ln n)^\alpha = o(n^\beta),\quad \quad \text{si }\alpha<\beta,\quad n^\alpha = o(n^\beta), \qeq \E^n = o(n!) \]	
\end{proposition}


	\subsection{Équivalence}

\definition{Soient $u$ et $v$ deux suites, $v$ ne s'annulant pas à partir d'un certain rang. On dit que $u$ et $v$ sont équivalentes au voisinage de $+\infty$ si
\[ \frac{u_n}{v_n} \underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 1 \]
On note $u_n \underset{+\infty}{\sim} v_n$, ou plus simplement $u_n \sim v_n$.
}

\exemple{On a $n^2+n\sim n^2$.}

\begin{prof}
\solution{En effet, pour $n\geq 1$ :
\[ \frac{n^2+n}{n^2}=1+\frac{1}{n} \underset{n\rightarrow+\infty}{\longrightarrow} 1 \]
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\remarque{On dispose d'une autre définition : $u$ et $v$ sont équivalentes si et seulement si
\[ u_n = v_n + o_{+\infty}(v_n) \]
En effet, 
\[ \frac{u_n-v_n}{v_n} = \frac{u_n}{v_n}-1 \underset{n\rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 0 \]
}

\consequence{Soient deux suites $u$ et $v$ équivalentes. Alors 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $u$ converge vers $\ell$, $v$ converge également vers $\ell$.
	\item Si $u$ est de signe constant à partir d'un certain rang, $v$ est également de signe constant et de même signe à partir d'un certain rang.
\end{itemize}
}

\propriete{[Opérations sur les équivalents] Soient $u,v,w$ et $x$ quatre suites non nulles à partir d'un certain rang.
\begin{numerote}
	\item (Compatibilité avec la multiplication) Si $u_n \sim v_n$ et $w_n\sim x_n$, alors $u_nw_n \sim v_nx_n$.
	\item (Compatibilité avec le quotient) Si $u_n\sim v_n$ et $w_n\sim x_n$, alors $\ds{\frac{u_n}{w_n}\sim \frac{v_n}{x_n}}$.
	\item (Compatibilité avec les puissances) Si les suites $u$ et $v$ sont strictement positives, et telles que $u_n \sim v_n$, alors pour tout entier $p\in \Z$, $u_n^p \sim v_n^p$.	
\end{numerote}
}

\preuve{Les preuves se font en utilisant la définition. Par exemple, remarquons que
\[ \frac{u_nw_n}{v_nx_n} = \frac{u_n}{v_n} \times \frac{w_n}{x_n} \underset{n\rightarrow+\infty}{\longrightarrow} 1 \]
}

\remarque{\danger\quad Attention : en général, on ne peut ni ajouter, ni soustraire des équivalents.}

\exercice{Déterminer 
\[ \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\ln(n)+n^4}{1-n^4} \]
}

\begin{prof}
\solution{Puisque $\ln(n)=o(n^4)$, on a $\ln(n)+n^4\sim n^4$. De même, $1-n^4\sim -n^4$. Par quotient
\[ \frac{\ln(n)+n^4}{1-n^4} \sim \frac{n^4}{-n^4}=-1 \]
et donc
\[ \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\ln(n)+n^4}{1-n^4} = -1 \]
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\begin{proposition}[Formule de Stirling] 
On dispose d'un équivalent de $n!$ : 
\[ n! \sim \left (\frac{n}{e}\right)^n \sqrt{2\pi n} \]	
\end{proposition}


\remarque{On retrouve, grâce à ce résultat, que $q^n=o(n!)$.}
